%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2023-2024} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Optimalisatie van mobiele app performantie bij streaming-applicaties: React Native vs Ionic op het Android-platform.}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Sebastiaan Delodder}
\email{sebastiaan.delodder@student.hogent.be}
\projectrepo{https://github.com/sebastiaanDelodder/BP-DelodderSebastiaan-2324}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
%\supervisor[Co-promotor]{S. Beekman (Synalco, \href{mailto:sigrid.beekman@synalco.be}{sigrid.beekman@synalco.be})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{Mobile \& Enterprise development}
\keywords{Android, Hybrid Mobile Framework, React Native, Ionic, Streaming}

\begin{document}

\begin{abstract}
  Streaming-applicaties zijn de laatste jaren steeds populairder geworden door enerzijds de opkomst van services zoals Netflix en Disney+, anderzijds door onze grote afhankelijkheid van mobiele apparaten. Het ontwikkelen van een kwaliteitsvolle streaming-applicatie brengt echter uitdagingen met zich mee. Allereerst moet de applicatie op een snel tempo videobeelden kunnen inladen en afspelen met hoge kwaliteit. Daarnaast kampen kleinere softwarebedrijven en start-ups vaak met een beperkt budget voor het ontwikkelen van hun eerste mobiele applicatie. In deze situatie wordt het vrij moeilijk om dezelfde applicatie te ontwikkelen voor meerdere platformen tegelijk, met elk hun eigen programmeertaal en ontwikkelingomgeving. Om dit probleem op te lossen, zijn er verschillende cross-platform frameworks beschikbaar die het mogelijk maken om eenmalig een applicatie te coderen om vervolgens te lanceren op verschillende besturingssystemen. Dit onderzoeksvoorstel richt zich bijgevolg op de performantie van mobiele app-prestaties, met specifieke aandacht voor de ontwikkeling in React Native en Ionic op Android toestellen. Er is een grote noodzaak om mobiele apps zo snel en efficiënt mogelijk te laten werken vanwege de lage processorcapaciteit van mobiele apparaten. Er zal een Proof-of-Concept worden uitgevoerd waaruit twee applicaties zullen voortvloeien, één in React Native en één in Ionic, die beiden over streaming-functionaliteiten zullen beschikken. Op basis van deze PoC zal een vergelijkende studie worden uitgevoerd om de prestaties van beide frameworks te vergelijken op vlak van CPU-gebruik, geheugengebruik en reactietijd. Hieruit zal blijken dat React Native een kleiner voordeel zal hebben in vergelijking met Ionic. De vraag is natuurlijk als dit (kleine) voordeel toch een beslissende factor kan spelen bij de keuze van een framework, of eerder verwaarloosbaar is bij het ontwikkelen van streaming-applicaties.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}